\documentclass[a4j,11pt]{ujarticle}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ulem}
\usepackage{times}
\usepackage{braket}
\usepackage[dvipdfm]{hyperref}
\def\alert#1{\textbf{\textcolor{red}{\uwave{#1}}}}
\begin{document}
\centerline{\LARGE 2015年度 量子力学 II レポート問題}

\paragraph{諸連絡:} 
\begin{itemize}
\item 以下に沢山ある課題のうち、\alert{少なくとも4つを選んで}解答してください。
\item 先学期の物理数学IIでは、皆さん良く出来ていて、点の差をつけようがなかったので、今回はすこしルールを変えます。4つきちんと解いていれば、少なくとも良とします。優、優上が欲しい人は、いくつか追加で問題を解いてください。もしくは、「簡単のため〜としてよい」と書いてある条件を外して解答する、また、「暇な人は〜をやってみよ」をやってみる、問題を拡張する、等してください。それらの出来を総合的に評価して、点数にします。(勿論、皆さんで結託して、皆最低限のみ解答することにすると、こちらとしては前回と同様非常に沢山の人に優を付けざるを得なくなりますが...)
\item 特殊関数の性質や、積分計算の詳細等は、公式集や数式処理ソフトを使ってくれて結構ですが、使ったものをその旨明記してください。
\item 講義ノートに関連する課題\ref{X} から課題\ref{Y}に関しては、良い解答があれば講義ノートに名前を載せて組み込む予定です。恥ずかしくて名前を載せたくない人はその旨言ってください。
\item また、講義ノートの誤植を見つけた人は教えてください。
\item  レポートはメールで \href{mailto:tachikawa.kougi.report@gmail.com}{tachikawa.kougi.report@gmail.com} に送ってください。
\item PDF ファイルか、 Word ファイルか、紙に書いたのを携帯/デジカメで読めるように撮るかスキャナを使うかして画像で送るかしてください。また、沢山画像を添付して一部きちんと届かなかったケースがあったので、今回は、\alert{画像ファイルは}一頁一ファイルでなく、\alert{ひとつのファイルにまとめてください}。やりかたが分からない人は、Google で ``jpg を pdf に変換'' で調べてみてください。
\item 手書きの人は、書き殴るのでなくて、採点する TA の方を哀れんで、なるべく綺麗な字で書いてください。
\item どの場合も、名前と番号をはっきり書いてください。
\item 締切は 2015/8/4(火)、日本時間23時59分までとします。8/11(火)には追レポートが必要な番号のリストを講義のウェブページに公開します。その場合は8/18(火)日本時間23時59分までに再度レポートを提出してください。
\item 問題文の意味をなさないところ、おかしいと思うところがあったら、適宜正しいと思うように修正して解答してください。僕にメールで連絡してくれたら、この問題も修正します。
\end{itemize}

\eject

\newcounter{kadai}
\numberwithin{equation}{kadai}
\def\kadai{\refstepcounter{kadai}\section*{課題 \thekadai}}

\kadai\label{toi1}
\begin{enumerate}
\item 角運動量 $j=1/2,1,3/2$ の状態に対する角運動量演算子 $\hat J_{x,y,z}$ をそれぞれあからさまに行列として書き下せ。但し、基底は $\hat J_z$ が対角行列になるように選ぶこと。
\item 角運動量 $j_1=1/2$ の状態と角運動量 $j_2=1$ の状態を合成する。状態の基底は
	\begin{itemize}
	\item  $\ket{m_1,m_2}$ ただし $m_1,m_2$ は $\hat J_{z,1}$ と $\hat J_{z,2}$ の固有値
	\item $\ket{J,M}$ ただし $J$ は全角運動量で $M$ は全角運動量の $z$ 成分の固有値
	\end{itemize}
の二通りをとることが出来る。この二つの基底の間の変換をあからさまに書け。
\item 上の問題で $j_1$ は $j_1=1/2$ のまま、$j_2$ は一般の角運動量を考える。全角運動量はどうなるか、述べよ。
\item 角運動量が $j=1/2$ の状態を $N$ 個とってきて合成した。すなわち、$\hat J_{k;x,y,z}$ $(k=1,\ldots,N)$ は各 $k$ に対して通常の $j=1/2$ の演算子で、全角運動量演算子は \begin{equation}
\hat J_{\text{total};x,y,z}=\sum_k \hat J_{k;x,y,z}
\end{equation} とする。このとき、全角運動量の大きさの固有値は何が何回あらわれるか、述べよ。
\end{enumerate}

\kadai
三次元球対称井戸型ポテンシャル中の束縛状態を考える。ハミルトニアンは
\begin{equation}
H=\frac{\vec p^2}{2m}+V(r)
\end{equation} ただし
\begin{equation}
V(r)=\begin{cases}
0 & (r<a) \\
V_0>0 & (r>a)
\end{cases} 
\end{equation}
である。
\begin{enumerate}
\item $r=a$、$r\to \infty$ での境界条件はどうなっているか述べよ。
\item エネルギー $E$, 角運動量 $\ell$ が与えられたとして、$r<a$ での解を決定せよ。$r=a$ での境界条件は考えなくて良い。
\item エネルギー $E$, 角運動量 $\ell$ が与えられたとして、$r>a$ での解を決定せよ。$r=a$ での境界条件は考えなくて良い。
\item 角運動量 $\ell=0$ の場合に、$r=a$ での境界条件を課して、束縛状態のエネルギーを決定する方程式を書き下せ。
\item $\ell=0$ の束縛状態が三つあるための $V_0$ の条件をもとめよ。
\end{enumerate}

\kadai
三次元球対称ポテンシャル中の問題を考える。ハミルトニアンは
\begin{equation}
H=\frac{\vec p^2}{2m}+V(r)
\end{equation}
で、\begin{equation}
V(r)=kr, \qquad k>0
\end{equation} とする。
\begin{enumerate}
\item 軌道角運動量が $\ell$ であるとき、波動関数を $\psi(r,\theta,\phi)=F(r)Y_{\ell,m}(\theta,\phi)$ と書いた際、動径方向の波動関数 $F(r)$ のみたす方程式を書きくだせ。
\item $\chi(r)=rF(r)$ について方程式を書いて、すこし変数変換することによって、$\chi(r)$ をエアリ関数 $\mathrm{Ai}$ を用いてあらわせ。
\item 束縛状態のエネルギーをエアリ関数の零点を用いてあらわせ。
\end{enumerate}

\kadai
三次元球対称調和振動子を考える。ハミルトニアンは\begin{equation}
H=\sum_{j=1,2,3} \left(\frac{p_j^2}{2m}+\frac{m\omega^2 x_j^2}2\right)
\end{equation} である。ただし、$(x_1,x_2,x_3)=(x,y,z)$ 等とする。
\begin{enumerate}
\item $a_j$ を
\begin{equation}
a_j=\sqrt{\frac{m\omega}{2\hbar}} (x_j + \frac{i}{m\omega}p_j)
\end{equation} で定める。
$[a_j,a_k^\dagger]=\delta_{jk}$ を示せ。また、$H$ を $a_j$, $a_j^\dagger$ であらわせ。
\item 最低エネルギー状態を $\ket0$ と書く。$\ket 0$ と $a_j$, $a_j^\dagger$ を用いて、エネルギー固有状態をあらわせ。また、これより、エネルギー固有値が $E=(n_1+n_2+n_3+3/2)\hbar\omega$ とあらわせることを導け。
\item $g$ を微小量として、系に摂動 $H'=m\omega^2 g xy$ を加えた。$n_x+n_y+n_z=0,1,2$ の状態に対するエネルギーの1次の摂動をもとめよ。
\item 摂動 $H'=m\omega^2 gxy$ の影響は、$xy$ 平面を45度回転させて、$\xi=(x+y)/\sqrt{2}$, $\eta=(x-y)/\sqrt{2}$ および対応する運動量を導入すれば厳密に解くことができる。この結果と、上での摂動計算との結果が合致していることを確認せよ。
\end{enumerate}

\kadai
講義でやる暇がなかった、Zeeman 効果および Paschen-Back 効果について考える。球対称ポテンシャル中の電荷をもったスピン $1/2$ の粒子を考える。軌道角運動量が $\ell=0,1,2,\ldots$ である状態に関して、磁場中のハミルトニアンは \begin{equation}
H=H_0 + H_{LS} + H_B, \qquad H_{LS}=\xi \vec L \cdot \vec S, \quad H_B= - \frac{e}{2m} \vec B\cdot (\vec L + g\vec S)
\end{equation}
である。ただし $H_0$ は主量子数に依存する定数で $H_0=E_n$、$\vec L$ は軌道角運動量演算子で固有値は $-\hbar\ell $ から $\hbar\ell$、$\vec S$ はスピン角運動量演算子で $\hbar\vec\sigma/2$ で与えられ、
$e<0$ は電子の電荷、電子の $g$ 因子は $g=2$ とする。簡単のため、$\ell=1$ として、課題 \ref{toi1} の結果をつかってよい。
\begin{enumerate}
\item まず、$\xi \gg |\vec B|e/m$ として、$H_0+H_{LS}$ を対角化し、$H_B$ を摂動として扱おう。こちらを Zeeman 効果という。
	\begin{enumerate}
	\item $H_{LS}$ を $\vec J^2$, $\vec L^2$, $\vec S^2$ を用いてあらわせ、但し $\vec J=\vec L+\vec S$。
	\item これを用いて、$H_0+H_{LS}$ の固有値を $J$, $M$ を用いてあらわせ、ただし $\vec J^2$ の固有値を $J(J+1)\hbar^2$、$J_z$ の固有値を $M\hbar$ とする。
	\item $\vec B=(0,0,B)$ として、この基底での $H_B$ の表式をもとめ、一次の摂動エネルギーをもとめよ。結果のエネルギースペクトルの状況を図示せよ。
	\end{enumerate}
\item つぎに、$\xi \ll |\vec B|e/m$ として、$H_0+H_B$ を対角化し、$H_{LS}$ を摂動として扱おう。こちらを Paschen-Back 効果という。
以下、$\vec B=(0,0,B)$ とする。
	\begin{enumerate}
	\item $H_0+H_B$ は、$L_z$ と $S_z$ を同時対角化する基底で対角化されている。エネルギー固有値をもとめよ。
	\item $H_{LS}$ をこの基底であらわし、エネルギーの一次の摂動をもとめよ。結果のエネルギースペクトルの状況を図示せよ。
	\end{enumerate}
\item 暇な人は、$\ell=1$ のときに $H_0+H_{LS}+H_B$ を厳密に対角化し、結果のエネルギースペクトルの状況を図示し、また二種の極限をとって、上記の摂動計算が再現されることを示せ。
\end{enumerate}

\kadai
一次元的に運動する量子力学的粒子でハミルトニアンが \begin{equation}
H= \frac{p^2}{2m} + \frac{m\omega^2 x^2}{2} + gm\omega^2 x^{2n}
\end{equation} であたえらえるものを考える。ただし、$n$ は整数とする。
簡単のため、以下、 $n=3$ としてよい。
\begin{enumerate}
\item $g$ が十分小さいとして摂動として扱って、最低エネルギー状態への摂動を1次まで計算せよ。
\item $|g|$ はとても小さいが $g<0$ ならば、ポテンシャルは $x$ が大きいところで負になるので、$g=0$ での最低エネルギー状態は不安定になり、トンネル効果で崩壊する。崩壊率を WKB 近似をつかって見積もれ。
\item 暇があれば、高次の摂動を二次までもとめ、数値的に $H$ の固有値をもとめたものと比較せよ。
\item 暇があれば、高次の摂動をさらにもとめ、$E_0(g)=\sum c_n g^n$ と書いたときの $c_n$ の $n$ の大きいところでの振舞いを求めよ。講義ノートを参考にして、これからも上記トンネル確率をおおよそ求められることを確認せよ。
\end{enumerate}


\kadai
二次元回転対称ポテンシャル中の粒子の問題を考える。ハミルトニアンは
\begin{equation}
H=\frac{p_x^2+p_y^2}{2m} - \frac{k}{\sqrt{x^2+y^2}}
\end{equation} である。
角運動量演算子は $L = xp_y -yp_x$ とする。
\begin{enumerate}
\item $L$ と $H$ が交換することを示せ。
\item シュレーディンガー方程式を、極座標で変数分離することによって解き、エネルギーと角運動量の同時固有状態とその固有値を求めよ。
\item 上記問題を解くと、異なる角運動量を持った状態がおなじエネルギーを持ち縮退することがわかるが、暇があれば、この縮退の原因を講義ノートの 5.6 節に沿って考えて記述せよ。
\end{enumerate}


\kadai \label{X}
講義ノートの 5.6 節に関連して、Fock の方法で求められた波動関数の $1s$, $2s$, $2p$ 等について、普通に極座標で解いた場合の波動関数と同じものが得られていることを、変数変換によって確認せよ。


\kadai
講義ノートの 6.2.5 節に関連して、 (6.101) 式から (6.107) 式へ至る $1s$ 状態へのシュタルク効果の二次の摂動) の計算の詳細を記述し、係数 $9/4$ を求めよ。

\kadai
講義ノートの 8.3 節に関連して、エアリ関数 $\mathrm{Ai}$, $\mathrm{Bi}$ の性質の導出を本で調べて、数ページ程度にまとめよ。

\kadai 
講義ノートの 9 節全般に関して、陽子の電子の束縛状態である水素でなく、陽電子と電子の束縛状態であるポジトロニウムを考える。この場合、換算質量が $\mu=m_{e^-}m_{e^+}/(m_{e^-}+m_{e^+}) = m_e/2$ になり大幅に $m_e$ と異なることや、$m_{e^-}/m_{e^+}=1$ であるため超微細構造が微細構造と同じオーダーになるなどの違いがある。以上に注意して、ポジトロニウムのスペクトルについて調べて記述せよ。

\kadai \label{Y}
講義ノートの 9.2.3 節に関連して、補正項 (9.31) による一次の摂動が (9.34) であたえらえる計算の詳細を記述せよ。


\kadai 
近年大学のレポート問題といえば Wikipedia からコピペをするのが問題になっているようであるが、 Wikipedia に情報を付加するのであれば文句はないだろう。というわけで、日本語もしくは英語もしくはあなたの好きな言語の Wikipedia の、量子力学 II に関係しそうな項目について、既存記事を改良するなり、新規記事を書くなりせよ。Wikipedia は特定の編集に関してのリンクを表示することが出来るので、自分の編集がどれかを明記すること。

\kadai
その他、なんでも講義の内容に多少関係ありそうなことなら数ページ程度にまとめてレポートにしてくれても結構です。

\end{document}